**理查德·蒂莫西·亨特**爵士，（，），暱稱**蒂姆·亨特**（），英國[生物化學家](../Page/生物化學.md "wikilink")。由於發現調節[細胞週期的關鍵](../Page/細胞週期.md "wikilink")[蛋白質因子](../Page/蛋白質.md "wikilink")，與[利蘭·哈特韋爾和](../Page/利蘭·哈特韋爾.md "wikilink")[保羅·納斯一同獲頒](../Page/保羅·納斯.md "wikilink")2001年的[諾貝爾生理學或醫學獎](../Page/諾貝爾生理學或醫學獎.md "wikilink")\[1\]。他在[海膽的](../Page/海膽.md "wikilink")[卵子中發現了一種週期性積聚並於細胞週期中途被降解的蛋白質](../Page/卵細胞.md "wikilink")，命名其為[週期素](../Page/週期素.md "wikilink")。

## 早年生活及教育

亨特父親是於[利物浦任](../Page/利物浦.md "wikilink")[古文字學講師的](../Page/古文字學.md "wikilink")，其母基特·羅蘭是木材商人之女。他在父母死後發現其父曾在當時是[英國廣播公司國際頻道總部的](../Page/英國廣播公司國際頻道.md "wikilink")工作。雖然亨特並不準確知道其職責，他的工作有可能跟情報有關\[2\]。1945年，理查德·亨特當上[博德利圖書館西方古籍負責人](../Page/博德利圖書館.md "wikilink")，舉家移居[牛津](../Page/牛津.md "wikilink")。8歲時，亨特入讀，並因為其[德語老師暨](../Page/德語.md "wikilink")[神經科學家](../Page/神經科學.md "wikilink")而對生物學產生興趣\[3\]。他14歲入讀後，上了[化學和](../Page/化學.md "wikilink")[動物學課程](../Page/動物學.md "wikilink")，對科學的興趣愈趨濃厚\[4\]\[5\]\[6\]\[7\]。

1961年，亨特進入[劍橋大學克萊爾學院就讀](../Page/劍橋大學克萊爾學院.md "wikilink")，3年後畢業並馬上在同學院生物化學系的之下工作，跟及[安東尼·R·亨特一同作業](../Page/安東尼·R·亨特.md "wikilink")。翌年生物學家的一個演講引起亨特對[血紅素合成的興趣](../Page/血紅素.md "wikilink")，因此他於1966年一個關於血紅素合成的研討會上，成功說服[血液學家](../Page/血液學.md "wikilink")允許他從7月至10月，在其位於[紐約市](../Page/紐約市.md "wikilink")[埃爾伯特愛因斯坦醫學院的實驗室工作](../Page/埃爾伯特愛因斯坦醫學院.md "wikilink")\[8\]。在他的[博士導師阿什](../Page/博士導師.md "wikilink")·哥納的指導下，亨特的博士研究專注於[兔子的](../Page/兔.md "wikilink")[網狀紅血球](../Page/網狀紅血球.md "wikilink")（即未完全發育的[紅血球](../Page/紅血球.md "wikilink")）中的血紅素合成；他在1968年獲得博士學位\[9\]。

## 研究工作

得到博士學位後，亨特返回紐約歐文·倫敦的實驗小組，跟其他成員一同發現小量[氧化了的](../Page/氧化.md "wikilink")[穀胱甘肽](../Page/穀胱甘肽.md "wikilink")（即GSSG）便足以抑制網狀紅血球[合成蛋白質的能力](../Page/蛋白質生物合成.md "wikilink")，以及[雙鏈核糖核酸](../Page/核糖核酸#雙鏈RNA.md "wikilink")（雙鏈RNA）完全制止了蛋白質合成。回到[劍橋大學後](../Page/劍橋大學.md "wikilink")，他與[安東尼·亨特和](../Page/安東尼·R·亨特.md "wikilink")一起工作。二人較早前發現了啟動血紅素合成的[核糖核酸](../Page/核糖核酸.md "wikilink")（RNA），即如今科學界認識的[甲硫胺酸](../Page/甲硫胺酸.md "wikilink")-[轉運核糖核酸複合體](../Page/轉運核糖核酸.md "wikilink")。3至4年後，三人再發現最少兩個能夠抑制血紅素合成的化學物\[10\]。

此外，亨特也定期在夏天於[麻薩諸塞州](../Page/麻薩諸塞州.md "wikilink")工作。1982年夏，他在海洋生物學實驗室以其中一種[海膽](../Page/海膽.md "wikilink")為[模式生物](../Page/模式生物.md "wikilink")，在其[卵子內發現](../Page/卵細胞.md "wikilink")[週期素](../Page/週期素.md "wikilink")（cyclin）\[11\]；這名稱源於亨特愛好騎[單車](../Page/單車.md "wikilink")，以及週期素水平的週期性轉變\[12\]。

週期素是一種[蛋白質](../Page/蛋白質.md "wikilink")，在調節[細胞週期中起關鍵作用](../Page/細胞週期.md "wikilink")\[13\]。亨特發現卵子受精後開始合成週期素，其水平[間期期間一直上升](../Page/間期.md "wikilink")，直至於[有絲分裂途中急跌](../Page/有絲分裂.md "wikilink")。細胞週期完結，一個細胞分裂作兩個後，此過程會再度循環。他在[脊椎動物細胞中也發現了週期素](../Page/脊椎動物.md "wikilink")，其角色同樣為調節細胞週期。亨特和團隊後來證實週期素與一[蛋白激酶家族結合並活化後者](../Page/蛋白激酶.md "wikilink")，這蛋白激酶家族今天被稱作[周期蛋白依賴性激酶](../Page/周期蛋白依賴性激酶.md "wikilink")（CDK），值得一提的是另一位2001年[諾貝爾生理學或醫學獎得主](../Page/諾貝爾生理學或醫學獎.md "wikilink")[保羅·納斯則肯定了其中一種CDK對調控細胞週期的重要性](../Page/保羅·納斯.md "wikilink")。週期素在所有生物（除了[細菌](../Page/細菌.md "wikilink")）至關重要，因此研究其運作能增進對人體[腫瘤生長的了解](../Page/腫瘤.md "wikilink")\[14\]。

1990年起，亨特於英國（今轄下）進行為何正常細胞會變成癌細胞的研究，專注於為何細胞內的抑制訊號被關掉，繼而令其無法控制的生長\[15\]。直至2010年退休前，他在基金會的設有其專屬實驗室與團隊\[16\]。退休後，他成為的榮休科學家\[17\]。亨特也是[邵逸夫生命科學與醫學獎遴選委員會委員之一](../Page/邵逸夫獎.md "wikilink")\[18\]。

## 獎項與榮譽

亨特於1978年獲選為[歐洲分子生物學組織成員](../Page/歐洲分子生物學組織.md "wikilink")，並在1990至93年間擔任研究撥款評委會會員。從2004至2009年，他是歐洲分子生物學組織理事會成員\[19\]。其他院士榮譽包括1991年獲選為[皇家學會院士](../Page/皇家學會.md "wikilink")\[20\]，1998年獲選為[英國醫學科學院院士](../Page/英國醫學科學院.md "wikilink")\[21\]，以及1999年成為[美國國家科學院外籍院士](../Page/美國國家科學院.md "wikilink")\[22\]。

鑑於亨特
[利蘭·哈特韋爾和保羅](../Page/利蘭·哈特韋爾.md "wikilink")·納斯分別發現週期素跟CDK在調節細胞週期中的角色，三人於2001年一同獲得[諾貝爾生理學或醫學獎](../Page/諾貝爾生理學或醫學獎.md "wikilink")\[23\]。[諾貝爾委員會特別提及亨特](../Page/諾貝爾委員會.md "wikilink")「發現週期素週期性的被降解，而此機制後來也被證實對控制細胞週期非常重要」。

2003年，亨特成為[愛丁堡皇家學會榮譽院士](../Page/愛丁堡皇家學會.md "wikilink")\[24\]。2006年，他獲頒每年只授予兩人的皇家學會[皇家獎章](../Page/皇家獎章.md "wikilink")。同年，他在為[下級勳位爵士](../Page/下級勳位爵士.md "wikilink")\[25\]，不過後來則表示自己很少使用「爵士」名銜。

## 個人生活

亨特的配偶是同樣為劍橋大學校友的，她本身是[免疫學教授](../Page/免疫學.md "wikilink")。2016年起，她擔任新成立的[沖繩科學技術大學院大學的副校長](../Page/沖繩科學技術大學院大學.md "wikilink")（研究）\[26\]。

## 爭議

2015年，亨特涉及一項貶低女性科學家的爭議。他在[首爾舉行的國際科學記者會議上祝酒時](../Page/首爾.md "wikilink")，提及自己是一個大男人主義者，以及當女性在實驗中工作時，「三件事情可能發生：你愛上她們、她們愛上你、她們受批評時哭。」\[27\]\[28\]亨特事後被[倫敦大學學院要求辭去生命科學學院榮譽教授一職](../Page/倫敦大學學院.md "wikilink")\[29\]，但倫敦大學學院的處理亦引起質疑\[30\]。

## 參考文獻

<references/>

[H](../Category/諾貝爾生理學或醫學獎獲得者.md "wikilink")
[H](../Category/英國科學家.md "wikilink")
[H](../Category/下級勳位爵士.md "wikilink")
[H](../Category/歐洲分子生物學組織會員.md "wikilink")
[H](../Category/劍橋大學克萊爾學院校友.md "wikilink")
[Category:龍校校友](../Category/龍校校友.md "wikilink")
[Category:皇家奖章获得者](../Category/皇家奖章获得者.md "wikilink")
[Category:英國諾貝爾獎獲得者](../Category/英國諾貝爾獎獲得者.md "wikilink")

1.
2.

3.
4.
5.

6.

7.

8.
9.
10.
11.
12.

13.

14.

15.

16.
17.

18.

19.
20.
21.
22.
23.
24.
25.
26.

27.

28.

29.

30.